% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Die Komponenten des Einparkassistenten}
\label{txt:system}

Dieses Kapitel dient dazu, die einzelnen Komponenten des Einparkassistenten näher zu erläutern. Hierbei werden zunächst jeweils die Komponenten vorgestellt. Dabei wird auf einzelne Entwicklungsschritte eingegangen und verdeutlicht, was bei diesen Schritten besonders zu berücksichtigen ist. Anschließend werden die einzelnen Komponenten evaluiert, hierbei wird zuerst der Versuchsaufbau gezeigt, um die folgenden Experimente genauer nachvollziehen zu können. Dieses Kapitel schließt mit der Evaluation des Gesamtsystems ab, dabei wird genau erörtert wie die einzelnen Komponenten integriert werden und dabei interagieren. 

\FloatBarrier

\section{Das Vermessen der Parklücke}
\label{sec_slotmeasuring}

In den folgenden Abschnitten wird dargestellt, wie die Komponente zur Vermessung einer Parklücke implementiert wurde, was dabei berücksichtigt werden musste und wo Probleme oder Hindernisse aufgetreten sind. Dazu wird zunächst die Grundidee näher erläutert, um anschließend auf die Realisierung einzugehen. Zunächst muss erörtert werden, in welchen Schritten diese stattgefunden hat und welche Teile der Hardware, insbesondere welche Sensoren relevant sind. Abschließend wird beschrieben, wie anhand von Versuchen die genaue Justierung einzelner Werte erfolgt ist.

\FloatBarrier

\subsection{Entwicklung}

Um das Vermessen einer Parklücke umzusetzen, müssen die Maße einer geeignete Lücke bekannt sein. Dabei müssen zunächst aber auch die Maße des Autos bekannt sein. Die Länge des Fahrzeugs beläuft sich auf 60\,cm, und die Breite auf knapp 31\,cm. Im folgenden wird eine Variante vorgestellt, eine geeignete Parklückengröße zu berechnen. Um genau nachvollziehen zu können wie Werte berechnet wurden und um feststellen zu können, ob diese Variante geeignet ist, werden zunächst relevante mathematische und physikalische Begriffe und Größen eingeführt. Dazu wurden im Vorfeld einige Versuche durchgeführt, um diese Werte zu ermitteln.

\begin{table}[b!]
	\begin{tabular}{ l c p{9.3cm}}

		
		\textbf{Parameter} & \textbf{Wert} & \textbf{Beschreibung}\\
		\hline
		b & 49\,cm & Abstand der Hinterachse zum vordersten Punkt des Autos\\
		h & >75\,cm & Abstand der Hinterachse zum vorderen Hindernis der Parklücke\\
		R &  ca 105\,cm & Minimalster Rotationsradius (halber Wendekreis) den das Auto fahren kann\\
		$R_e$ & ca 120\,cm & Rotationsradius der rechten vorderen Ecke um den Rotationspunkt\\
		a & 31\,cm & Breite des Fahrzeugs\\
		l & 60\,cm & Länge des Fahrzeugs\\
	\end{tabular}

		\caption{Benötigte Maße zur Parklückensuche}
\label{table_physicalvalues}
\end{table}

%Nach Pythagoras gilt dann:

%\begin{equation} \label{eq1}
%\begin{split}
%R²_e & = R² + b \\
%h² & = R²_e -(R-a)²\\
%& = R² + b - (R - a)²\\
%& = b² -a² + 2aR
%\end{split}
%\end{equation}

\begin{figure}[b!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Literatur/rojasparkluecke.png}
	\caption[Relevante Dimensionen für die minimale Parklücke]{Relevante Dimensionen für die minimale Parklücke, entnommen aus \cite{rojas2010}}
	\label{pic_parklückengröße}
\end{figure}

\cref{pic_parklückengröße} veranschaulicht die in \cref{table_physicalvalues} ermittelten Werte, die der Methode von Raul Rojas zugrunde liegen. Die beiden Rechtecke stellen Fahrzeuge dar, dabei ist das linke Fahrzeug das einparkende. Das rechte Fahrzeug hingegen ist die nach vorne befindliche Begrenzung der Parklücke.

Die hier vorgestellte Variante nach Raul Rojas (\cite{rojas2010}) liefert also eine minimale Parklücke, die mindestens so lang ist wie das Auto plus dem Abstand zum vorderen Hindernis ($h-b$). Eine Anforderung, die hierbei an den Abstand $h-b$ gestellt wird ist, dass dieser Abstand mindestens so groß ist, dass das Fahrzeug in einem Zug aus der Parklücke heraus fahren kann. Bei den Messungen hat sich so gezeigt, dass $h-b$  mindestens 26\,cm betragen muss. Durch diese Ergänzung ergibt sich der in \cref{table_physicalvalues} genannte Wert für $h>75\,cm$ $(49\,cm + 26\,cm)$.

Insgesamt beläuft sich die minimale Länge der Parklücke auf:
\begin{equation} \label{eq2}
\begin{split}
L_{min} & = l +(h-b) \\
& = 60 + (75-49) \\
& = 60 + 26\\
& = 86\\
\end{split}
\end{equation}

An die Breite der Parklücke hingegen werden andere Anforderungen gestellt, diese muss lediglich der Breite des Autos entsprechen. Um aber ausreichend Platz um das Fahrzeug herum zu haben wird für die Breite ein Puffer von 5\,cm und für die in \cref{eq2} berechnete Länge ein Puffer von 5\textendash 10\,cm veranschlagt. So ergibt sich letztendlich für die Parklücke eine Breite von knapp 40\,cm und eine Länge von 96\textendash 106\,cm.

Anschließend kann mit der eigentlichen Entwicklung begonnen werden. Wie in \cref{txt:concept} bereits erklärt, eignet sich zur Messung der Länge der Radsensor. Bevor die Länge gemessen werden kann, muss aber zunächst ein Startpunkt dieser Messung festgelegt werden. Hierzu eignet sich der Ultraschallsensor; sobald dieser eine Parklücke mit der gewünschten Breite gefunden hat, startet die Messung. Während dieser Messung wird mit dem Ultraschallsensor permanent überprüft ob diese Parklücke weiterhin breit genug ist, sollte dies nicht der Fall sein stoppt die Messung bis der Ultraschallsensor das nächste Signal für einen Startpunkt gibt.  In \cref{txt:sensors} im \cref{sec_radsensor} wurde erörtert, wie der Radsensor Distanzen misst. Nun muss also eine Umrechnung stattfinden, die genau definiert wie viele Messungen des Radsensor benötigt werden, bis die Parklücke die gewünschte Länge von mindestens 96\,cm hat. Da eine Messung eine ungefähre Länge von einem halben Zentimeter hat, müssen also 192\textendash212 Messungen erfolgen um 96\textendash 106\,cm zu fahren. Aus Gründen der Klarheit werden hier die glatten Werte von 1\,m, also 200 Messungen verwendet.
%\begin{listing}[H]
%	\begin{algorithm}[H]	
%	\KwIn {\gls{gls:lidar}- und Ultraschalldaten}
%	\KwOut {Parklücke gefunden}
%		Los fahren;\\
%		width $\leftarrow$ measureWidth();\\
%		\eIf{width >= 40\,cm}{
%			length $\leftarrow$ measureLength()\\ \If{length >= 100\,cm}{\Return SlotFound}}{length $\leftarrow$ 0}
%	\end{algorithm}
%	\caption{Pseudocode zum Finden einer Parklücke}
%	\label{code_measuringslot}
%\end{listing}

\begin{listing}[h]
	\begin{algorithm}[H]	
		%	\KwIn {\gls{gls:lidar}- und Ultraschalldaten}
		%	\KwOut {Parklücke gefunden}
		Los fahren;\\
		\While{True}{
			width $\leftarrow$ measureWidth();\\
			\eIf{width >= 40\,cm}{
				length $\leftarrow$ measureLength()\\ \If{length >= 100\,cm}{Stehen bleiben;\\}}{length $\leftarrow$ 0}	
		}
		
	\end{algorithm}
	\caption{Das Finden einer Parklücke}
	\label{code_measuringslot}
\end{listing}

%\begin{algorithm}[H]
%	\caption{Pseudocode zum Finden einer Parklücke}
%	\label{code_measuringslot}
%	
%	\KwIn {\gls{gls:lidar}- und Ultraschalldaten}
%	\KwOut {Parklücke gefunden}
%	Initialisierung (Am Straßenrand entlang fahren);\\
%	
%	\While{Breite < 40\,cm}{Suche Weiter}
%	\While{Länge < 100\,cm}{Suche Weiter}
%	\Return \textbf{\emph{Lücke gefunden}}
%\end{algorithm}

Der in \cref{code_measuringslot} abgebildete Pseudocode verdeutlicht den Ablauf dieser Komponente. Es wird veranschaulicht wie der Ultraschallsensor (\gls{gls:uss}) und der Radsensor für die Messung der Parklücke verwendet werden und zusammen agieren und die Messwerte ergänzen.

\pagebreak

Insgesamt ergeben sich so für die minimale Parklückengröße für das Modellauto die Maße von \SI{100 x 40}{cm}. Mit Hilfe des Radsensors wurde die Länge einer Parklücke vermessen. Parallel hat der Ultraschallsensor kontinuierlich sichergestellt, dass zu jedem Zeitpunkt die minimale Breite der Parklücke eingehalten wird. Anschließend kann diese Komponente mit der in \cref{sec_adtf} vorgestellten Software \gls{gls:adtf} umgesetzt werden. Dazu wurden die hier eingeführten Konzepte implementiert und in der Softwareumgebung getestet. Im folgenden Abschnitt wird dementsprechend darauf eingegangen, wie die entwickelte Komponente getestet und evaluiert werden kann und dabei Beobachtungen dazu dienen, die erhaltenen Ergebnisse zu verifizieren.

\FloatBarrier

\subsection{Evaluation}
\label{sec_evaluationparklückensuche}


Um die Parklückensuche ausreichend prüfen zu können muss zunächst verdeutlicht werden, was relevante Daten dieser Komponente sind. Das sind die aus \cref{sec_slotmeasuring} hervorgehenden geeigneten Maße von \SI{100 x 40}{cm}. Diese Werte werden nun in einigen Versuchsreihen getestet. Dabei wird mit Hilfe von anderen Modellauto ein Straßenrand im geeigneten Maßstab aufgebaut. Hier stehen einige Hindernisse am Fahrbahnrand, welche später eine ausreichend große Parklücke bilden, sodass diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken gibt (siehe \cref{pic_parklückensuche}). Hierbei seien neben der reinen Funktionsweise der Komponente außerdem die relevanten Sensoren, der \gls{gls:lidar}- und die Ultraschallsensoren, hervorzuheben. Gerade die damit in \cref{sec_ultraschallsensoren} angesprochene Sensorglättung ist für das richtige Erkennen der benötigten Distanzen relevant.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.7\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring1scale.png}
		\caption{Längsansicht}
		\label{fig:sub1}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring2scale.png}
		\caption{Queransicht}
		\label{fig:sub2}
	\end{subfigure}
	
	\caption[Versuchsaufbau für die Parklückensuche]{Versuchsaufbau für die Parklückensuche}
	\label{pic_parklückensuche}
\end{figure}


%Um die Parklückensuche zu testen wurde bei der Versuchsreihe ein Straßenrand aufgebaut. Hier stehen zu Beginn einige Hindernisse am Fahrbahnrand welche später eine ausreichend große Lücke von etwa einem Meter bilden, sodass diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken geben sollte. Bei den Experimenten zeigte sich, dass der Radsensor der für die Längenmessung der Lücke verantwortlich ist, sichere und zuverlässige Werte liefert, er erkennt alle Distanzen fehlerlos und mit einer vernachlässigbar kleinen Abweichung, sodass die Einschätzung der Länge immer korrekt ist. Lediglich die Schwankungen des Ultraschallsensors, die auch in \cref{sec_ultraschallsensoren} beschrieben wurden, bereiten Probleme. So konnte durch die Glättung eine Fehleinschätzung der Breite prinzipiell zwar ausgeschlossen werden, aber durch kleine Schwankungen unterhalb der gewünschten Parklückenbreite wurden teilweise potentielle Lücken übersehen. Der Sensor hatte durch das fälschliche Erkennen von zu nahen Objekten die Längenmessung zurückgesetzt, da er an dieser Stelle eine Unterbrechung der Lücke sieht. Dadurch dass aber ausgeschlossen werden kann, dass Lücken an Stellen erkannt werden, an denen nicht genug Platz für das Fahrzeug ist, hat dieser Fehler keine Auswirkungen auf die Sicherheit, da die Komponente nicht versucht in belegte Plätze zu fahren. Alleinig die Suche wird so unterbrochen und verlängert.

\pagebreak

Um nun die Parklückensuche inklusive des \gls{gls:lidar}-Sensors und der geglätteten Ultraschallsensoren zu testen und fehlerhafte Einschätzungen zu erkennen, wurde eine Versuchsreihe gemacht, die das Verhalten der Komponente evaluieren soll. Dabei wurde zu Beginn eine Parklücke mit nicht ausreichender Größe gestartet und schrittweise vergrößert, bis sie korrekt als geeignete Parklücke erkannt wurde. Hierbei ist vor allem relevant, wie groß die Differenz zwischen der berechneten und der tatsächlichen Größe ist. In \cref{sec_slotmeasuring} wurde bereits rechnerisch ermittelt, dass die kleinsten Maße der Parklücke \SI{100 x 40}{cm} betragen. Hierbei wird die Breite der Lücke durch den Ultraschallsensor und die Länge der Lücke durch den Radsensor gemessen. In den Versuchen wird bei einer Parklückengröße von \SI{80 x 30}{cm} begonnen und zuerst die Breite vergrößert. Hierbei wird zum einen gemessen, ob die Breite für das Auto \enquote{ausreichend} ist und zum anderen, ob der Sensor diese Breite akzeptiert und so das Signal zum Starten der Längenmessung gibt. Anschließend wird analog mit der Länge fortgefahren. Hier wird wieder unterschieden, ob die Länge für das Fahrzeug \enquote{ausreichend} ist und ob der Sensor diese Länge akzeptiert und somit anschließend diese Parklücke verwendet werden kann.

\begin{table}
	\begin{tabular}{ r l l}
		
		\textbf{Breite} & \textbf{Breite ausreichend} & \textbf{Breite akzeptiert} \\
		\hline
		30\,cm  & Nein & Nein\\
		35\,cm  & Nein & Nein\\
		40\,cm  & Ja & Nein\\
		45\,cm & Ja & Ja\\
		
	\end{tabular}
		\caption{Experimente zur Messung der Breite bei der Parklückensuche}
\label{table_experimentsSlotmeasuring1}
\end{table}

\begin{table}
	\begin{tabular}{ r l l}
		
		\textbf{Länge} &  \textbf{Länge ausreichend} & \textbf{Länge akzeptiert} \\
		\hline
		80\,cm  & Nein & Nein\\
		85\,cm  & Nein & Nein\\
		90\,cm  & Nein & Nein\\
		95\,cm  & Nein & Nein\\
		100\,cm & Ja & Ja\\
		

	\end{tabular}

		\caption{Experimente zur Messung der Länge bei der Parklückensuche}
\label{table_experimentsSlotmeasuring2}
\end{table}

Die Versuche in \cref{table_experimentsSlotmeasuring1} und \cref{table_experimentsSlotmeasuring2} zeigen auch, dass eine grundsätzliche Messung der Maße zuverlässig funktioniert. Dennoch zeigen die letzten beiden Experimente der Breitenmessung, dass trotz der Glättung des Ultraschallsensors, teilweise Schwankungen auftreten können. Dadurch kann das Ergebnis verfälscht und die Breite nicht korrekt ermittelt werden. Hier sollte eine Breite von 40\,cm vom Sensor bereits akzeptiert werden. Diese Schwankungen führten jedoch zu einem Fehler, bei dem durch diese Schwankungen Messergebnisse unter 40\,cm fielen und so eine Parklücke fehlerhaft als nicht geeignet klassifiziert wurde. So wurden teilweise potentielle Parklücken übersehen. Diese Versuchsreihe hat veranlasst, dass auf die Breite ein zusätzlicher Puffer von 3\,cm addiert wird, so dass Schwankungen nicht direkt unterhalb des Schwellenwerts fallen und so eine potenzielle Lücke übersehen wird.

Diese Experimente veranlassten also die berechnete benötigte Parklückengröße auf \SI{105 x 43}{cm} auszuweiten, um sie so resistenter gegenüber Schwankungen zu machen. Abschließend wurden weitere Versuche mit Parklücken in dieser Größe unternommen, um zu verifizieren, dass diese nun konstant erkannt werden und als geeignete Parklücken klassifiziert werden.

Insgesamt wurden 20 Versuche mit den neuen Maßen durchgeführt wovon lediglich bei einem Versuch erneut starke Schwankungen zu einer Verfälschung führten. Dennoch zeigen diese Beobachtungen, dass die neu ermittelten Maße zusammen mit der Sensorglättung zu zuverlässigen und robusten Ergebnissen führten.

\FloatBarrier

\section{Der Einparkvorgang}
\label{sec_parkingprocess}

Diese Abschnitte beschäftigen sich mit der Realisierung des Einparkvorgangs. Dabei werden relevante Entwicklungsschritte hervorgehoben sowie Schwierigkeiten herausgestellt. Kernstück dieser Komponente ist die Einparkkurve. Um die Erstellung dieser Komponente nachvollziehen zu können wird zunächst das Konzept näher erläutert. Abschließend wird genauer erörtert wie während der Evaluation dieser Komponente Details der Einparkkurve herausgearbeitet wurden und sie fertiggestellt wurde.

\FloatBarrier

\subsection{Entwicklung}
Der Einparkvorgang ist die zentrale Einheit des Einparkassistenten, wobei die Einparkkurve wiederum das Herzstück dieser Komponente und somit des ganzen Assistenten darstellt. Nachdem im \cref{sec_slotmeasuring} aufgeschlüsselt wurde, wie eine Parklücke gefunden wurde, kann hier nun davon ausgegangen werden, dass sich nach dem Finden der Parklücke, das Auto in der Ausgangsposition für den Einparkvorgang befindet. Dies geschieht dadurch, das sobald eine Parklücke gefunden wurde, das Fahrzeug zum Stillstand gebracht wird und so leicht versetzt vor der Lücke zum stehen kommt.

%Damit verstanden werden kann auf welchen Prinzipien die Einparkkurve beruht muss zunächst geklärt werden, wie das Modellauto die Umwelt wahrnehmen kann. Um die richtige Kurve zu fahren, muss das Fahrzeug eine gewisse Relation zu seiner direkten Umgebung haben. Wie in \cref{sec_imu} beschrieben, wäre die \gls{gls:imu} hierfür entsprechend geeignet da sie alle benötigten Positions- und Winkeldaten mitliefert. Da sich dieser Sensor aber als ungeeignet erwies wurde aus dem \gls{gls:lidar}-Sensor eine alternative Entwickelt. Wie in \cref{sec_lidar} verdeutlicht, benutzt dieser Sensor Laserimpulse um Hindernisse zu erkennen. Weil zu Beginn der Einparkkurve davon ausgegangen werden kann, dass sich das Fahrzeug parallel zum Fahrbahnrand befindet, kann gefolgert werden, dass sich das Fahrzeug senkrecht zum Horizont befindet. Dieser Horizont wurde fiktiv erzeugt, da die eigentliche Funktion des \gls{gls:lidar}-Sensors nicht darauf ausgelegt ist, einen solchen zu erkennen. Dazu wird ein Hindernis welches eben, breit und hoch sein muss, vor der Parklücke positioniert. In diesem Versuch wurde das dadurch realisiert, dass das Fahrzeug nachdem es die freie Parklücke gefunden hat vor einer Wand steht. Sobald die in \cref{txt:slotmeasuring} definierte Komponente abgeschlossen ist, kann davon ausgegangen werden, dass sich vor dem Fahrzeug nun eine Wand befindet, welche den künstlichen Horizont darstellt.

%Folglich muss erörtert werden, wie aus diesem fiktiven Horizont Daten zur Positionsbestimmung gewonnen werden können. In \cref{pic_lidarvisualisation} ist zu erkennen, wie der Sensor Hindernisse wahrnimmt. Der Sensor liefert für jeden reflektierten Impuls dessen beiden Koordinaten im zweidimensionalen Raum. Für die Entfernung zum Fahrzeug die X-Koordinate und für die Verschiebung von Links und Rechts jeweils die Y-Koordinate. Hierbei stellt der Sensor den Punkt (0,0) dar. Der Vollständigkeit halber sei zu erwähnen, dass der Sensor wie in \cref{sec_lidar} erwähnt, zu kleine Distanzen nicht wahrnehmen kann, diese Grenze liegt für die X-Werte bei unter 20\,cm. Da jeder reflektierte Laserimpuls als Hindernis erkannt wird, erkennt dieser Sensor bei der Wand also eine Reihe von Punkten, die den gleichen Abstand zum Fahrzeug haben. Mit Hilfe von linearer Regression, einem mathematischen Prinzip, bei dem mehrere Punkte dazu verwendet werden eine Gerade zu definieren.

%Um die lineare Regression nachvollziehen zu könne sie diese, sowie dafür benötigte Werte und Berechnungen im Folgenden näher erörtert.

%\begin{center}
%	\begin{longtable}[H]{ l p{6cm} p{5cm}}
%		\caption{Benötigte Werte der linearen Regression}\\
%		\label{table_lineareRegression}\\
%		\textbf{Parameter}  & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Berechnung}\\
%		\hline
%		\vspace{5mm}
%		$\bar{x}$ & Arithmetisches Mittel aller X-Werte & $\bar{x} =\frac{i=1}{n} \cdot \sum_{1}^{n} x_i$\\
%		\vspace{5mm}
%		$\bar{y}$ & Arithmetisches Mittel aller Y-Werte & $\bar{y} =\frac{i=1}{n} \cdot \sum_{1}^{n} y_i$\\
%		\vspace{5mm}
%		$S_{xy}$ & Summe der quadratischen Abweichung: X und Y & $S_{xy} = \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x}) \cdot (y_i - \bar{y})$\\
%		\vspace{5mm}
%		$S_{xx}$ & Summe der quadratischen Abweichung: X & $S_{xx} = \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})²$\\
%		\vspace{5mm}
%		m & Steigung der Regressionsgeraden & $m=\frac{S_{xy}}{S_{xx}}$\\
%	\end{longtable}
%\end{center}

%Eine Geradengleichung besteht immer aus den gleichen Komponenten. Eine solche Gleichung hat immer die Form $y=m \cdot x+b$, wobei m die Steigung der Geraden ist und b der Y-Wert, in dem die Gerade die Y-Achse schneidet. X und Y seien jeweils die Koordinaten eines Punktes.

%Für die Entwicklung des Horizonts ist lediglich m, also die Steigung der Geraden relevant, da nur anhand der Veränderung der Position zur Wand die Position bestimmt werden soll. Anhand dieser Steigung m kann jetzt der Winkel der Regressionsgeraden zum Auto mit Hilfe der Formel $\alpha$ = $\arctan(m) \cdot \frac{180}{\pi}$ bestimmt werden. Dieser Winkel ist der Startwinkel für den Vorgang.

%Zwischen dem \gls{gls:lidar}-Sensor und der Einparkkomponente befinden sich zwei Zwischenschritte, der erste ist der oben erklärte Vorgang bei dem aus der Wand, also dem Horizont, der aktuelle Winkel zum Fahrzeug bestimmt wird. Im zweiten Schritt wird während des Einparkvorgangs kontinuierlich der aktuelle Winkel berechnet. Aus diesen zwei Schritten wurden die \gls{gls:imu}-Daten simuliert. Zum einen ist der Winkel beim Starten des Vorgangs bekannt und zum anderen der aktuelle Winkel während des Vorgangs.

Nachdem in \cref{sec_lidar} erklärt wurde, wie die benötigten Daten ermittelt wurden, kann im Folgenden auf den Einparkvorgang eingegangen werden. Ein paralleler Einparkvorgang kann sich durch einen Ablauf einfacher Fahrmanöver darstellen lassen:\cite{rojas2010}
\begin{table}
	\begin{tabular}{c p{11cm}}
		
		\textbf{Fahrmanöver} & \textbf{Beschreibung}\\
		1 &Das Auto befindet sich in einer geeigneten Ausgangsposition, um den Vorgang zu starten.\\
		2 &Die Lenkung wird maximal nach rechts eingeschlagen.\\
		3 &Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto sich in einem bestimmten Winkel $\beta$ zum Horizont befindet.\\
		4&Stopp.\\
		5& Die Lenkung wird maximal nach links eingeschlagen.\\
		6&Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto wieder eine Winkeldifferenz von $\ang{0}$ zum Ausgangswinkel hat.\\
		7&Stopp.\\
	\end{tabular}
	\caption[Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang]{Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang, entnommen aus \cite{rojas2010}}
	\label{fahrmanöver}
\end{table}

%\begin{figure}[H]
%	\caption[Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang]{Fahrmanöver-Abfolge für den parallelen Einparkvorgang, entnommen aus \cite{rojas2010}}
%	\label{fahrmanöver}
%	\begin{enumerate}
%		\item Das Auto befindet sich in einer geeigneten Ausgangsposition um den Vorgang zu starten.
%		\item Die Lenkung wird maximal nach rechts eingeschlagen.
%		\item Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto sich in einem bestimmten Winkel $\beta$ zum Horizont befindet. Stopp.
%		\item Die Lenkung wird maximal nach links eingeschlagen.
%		\item Es wird rückwärts gefahren, bis das Auto wieder eine Winkeldifferenz von $\ang{0}$ zum Ausgangswinkel hat.
%	\end{enumerate}
%\end{figure}

Diese Methode der Bestimmung einer S-Kurve geht aus der Arbeit von Raul Rojas hervor \cite{rojas2010}. Hier wird der Einparkvorgang mit Hilfe des Winkel $\beta$ gefahren. Andere Methoden basieren auf Berechnungen, die ein gewisses Maß an Wissen über den aktuellen Zustand der Fahrzeugumgebung benötigen. Dies schienen nicht in jeder Situation des Straßenverkehrs realistisch zugängliche Informationen zu sein. Des weiteren zeigten die Tests mit der von Rojas vorgestellten Berechnung Erfolge und sie konnte somit als ausreichend angenommen werden.

Die einzelnen Punkte aus \cref{fahrmanöver} werden durch unterschiedliche Komponenten abgedeckt.
Punkt 1 wird durch die Funktionskomponente der Parklückenvermessung abgedeckt und die Punkte 2, 4 und 5 sind unabhängige Fahrmanöver. Das einzig offene Problem besteht darin den Winkel $\beta$ zu finden.

Um diesen Winkel zu bestimmen müssen einige Aspekte berücksichtigt werden; ein wichtiger Faktor ist der minimale Radius, den das Modellauto fahren kann \cite{liu2016}. Teilweise existieren bereits Berechnungen, um diesen Winkel zu finden und einen Winkel von \ang{36} ergeben \cite{rojas2010}. Da jedes Fahrzeug unterschiedliche Fahreigenschaften besitzt, konnte dieser Winkel nicht bedenkenlos übernommen und auf das Modellauto übertragen werden. Dennoch konnte dieser Winkel als Referenzwert genutzt werden. Dabei wurde der genannte Winkel von etwa \ang{36} als Startwert genommen. 

Bei dieser Komponente konnte der in \cref{fahrmanöver} abstrahierte Ablauf implementiert und so in der gegeben Softwareumgebung \gls{gls:adtf} getestet werden. Diese Tests dienen dazu um den noch nicht ermittelten geeigneten Winkel zu bestimmt. Dabei wird in der folgenden Evaluation verdeutlicht, wie der oben berechnete Referenzwert des Winkels dazu benutzt wird den benötigten Winkel zu bestimmen.

Bei dieser Komponente konnte der in \cref{fahrmanöver} abstrahierte Ablauf implementiert und so in der gegeben Softwareumgebung \gls{gls:adtf} umgesetzt werden. So konnte diese Komponente ebenfalls isoliert getestet und evaluiert werden. Dabei wird in dem folgenden Absatz zu Evaluation näher erörtert wie der vorgestellte Referenzwert des Winkels genutzt werden konnte, um den letztendlich geeigneten Winkel zu bestimmen, der für diese Komponente benötigt wird.

%Erste Versuche zeigten, dass dieser Winkel zu klein ist, da das Fahrzeug nicht weit genug in die Parklücke hinein fuhr. Also wurde als nächster Referenzpunkt ein deutlich größerer Winkel von \ang{50} gewählt, welcher sich als zu groß erwies.

%Dies war insofern jedoch von Nutzen, da nun zwei Werte vorhanden waren, zwischen denen man eine binäre Suche starten konnte um den genauen Winkel zu bestimmen. Bei der binären Suche wird der Suchbereich zwischen zwei Werten, hier zwischen \ang{36} und \ang{50}, festgelegt. Einer der beiden Werte ist hierbei immer zu groß und der andere zu klein. In den nächsten Schritten wird immer wieder die Mitte des Suchbereichs als neuer Testwert verwendet. Ist dieser Testwert zu klein, so muss der neuen Suchbereich zwischen Testwert und der oberen Grenze liegen und wenn er zu groß ist muss sich dieser analog zwischen der unteren Grenze und dem Testwert befinden. So konnte effizient der Winkel bestimmt werden, den das Fahrzeug zum Horizont haben muss, ehe es die Einschlagrichtung wechseln muss. So konnte genau ermittelt werden, dass der Winkel $\beta$ \ang{40} betragen muss.

%Es kann festgehalten werden, dass ein geeigneter Ersatz für die anfälligen \gls{gls:imu}-Daten der \gls{gls:lidar}-Sensor bietet. Mit diesem Sensor und den beiden Hilfskomponenten, konnte aus einer Wand ein fiktiver Horizont berechnet werden und so der Winkel in dem das Fahrzeug zum Straßenrand steht. Dieser Winkel konnte anschließend dazu verwendet werden um den korrekten Punkt zu finden, an dem während des Einparkvorgangs die Einschlagrichtung von rechts auf links geändert werden muss. Bei $\beta = \ang{40}$ ist dementsprechend der Sattelpunkt der S-Kurve erreicht. Setzt man diesen Winkel in die Fahrmanöver-Abfolge \cref{fahrmanöver} ein, so erhält man das genaue algorithmische Vorgehen aus dem letztendlich diese wichtige Komponente \textendash der Einparkvorgang,  entwickelt werden konnte.

\FloatBarrier

\subsection{Evaluation}
\label{sec_evaluationeinparkvorgang}


Damit der Einparkvorgang ausreichend getestet werden konnte, war die Voraussetzung für diese Komponente eine geeignete Ausgangsposition. In den einzelnen Experimenten wurde das Fahrzeug dafür per Hand an die richtige Stelle gesetzt, dies wird später durch das Auslösen der ersten Komponente zum richtigen Zeitpunkt ersetzt. Dabei steht das Fahrzeug leicht versetzt vor der Parklücke (siehe \cref{fig:ausgangsposition}) und soll nach dem Abfahren der S-Kurve innerhalb der Lücke stehen und dabei einen geeigneten Abstand in alle Richtungen haben. (siehe \cref{fig:zielposition}) Dieser Abstand ist der in \cref{sec_slotmeasuring} berechnete Puffer.

In \cref{sec_parkingprocess} wurde bereits der entscheidende Einschlagwinkel bestimmt, nun soll in einigen Experimenten evaluiert werden, ob dieser Winkel in den Versuchen auch zu den gewünschten Ergebnissen führt. Dazu wurde die binären Suche genutzt, wobei sich die Grenzwerte bei \ang{35} und \ang{50} befinden. \cref{table_experimentsParkingprocess} zeigt die Versuche, mit denen der geeignete Winkel zwischen den beiden Grenzwerten gefunden werden konnte.

\cref{table_experimentsParkingprocess} zeigt die bei dieser Versuchsreihe möglichen Ergebnisse bezüglich der Fahrzeugposition nach dem Einparkvorgang. Eines der möglichen Ergebnisse ist \enquote{zentriert}, hierbei steht das Fahrzeug augenscheinlich in einer guten Parkposition innerhalb der Parklücke. Das Fahrzeug kann aber auch nicht weit genug in die Lücke hinein fahren, wodurch sich eine \enquote{Straßenlage} ergibt, bei der das Fahrzeug noch teilweise auf der Straße steht. Außerdem ist es auch möglich, dass das Auto zu weit fährt und so über die Parklücke hinaus fährt, woraus eine \enquote{Randlage} entsteht, bei der das Fahrzeug schon über den Parklückenrand hinweg fährt. Ausgehend davon gibt es die Randfälle, in denen das Ergebnis \enquote{zentriert mit leichter Straßenlage} oder \enquote{zentriert mit leichter Randlage} sein kann. Hierbei ist die Parkposition in einem akzeptablen Toleranzbereich, das Fahrzeug steht dabei jedoch nicht optimal in der Parklücke, sondern hat eine leichte Abweichung in eine Richtung. Da diese Ergebnisse im Rahmen eines akzeptablen Ergebnisses waren, wurden diese dazu benutzt, um einen Toleranzbereich für die Einparkposition zu bilden.

\pagebreak

\begin{table}
	\begin{tabular}{ r l}
		
		\textbf{Getesteter Winkel} & \textbf{Beobachtung}\\
		\hline
		\ang{35,00} & Straßenlage\\
		\ang{50,00} & Randlage\\
		\ang{42,50} & Randlage\\
		\ang{38,75} & zentriert mit leichter Straßenlage\\
		\ang{40,50} & zentriert\\	
		\ang{41,00} & zentriert mit leichter Randlage\\	
		
	\end{tabular}
	\caption{Experimente zum Einparkvorgang}
	\label{table_experimentsParkingprocess}
\end{table}

\begin{figure}[b!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking1scale.png}
		\caption{Ausgangsposition des Einparkvorgangs}
		\label{fig:ausgangsposition} 
	\end{subfigure}
	
	\vspace*{0.5cm}
	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking2scale.png}
		\caption{Zielposition des Einparkvorgangs}
		\label{fig:zielposition}
	\end{subfigure}
	\caption[Versuchsaufbau für den Einparkvorgang]{Versuchsaufbau für den Einparkvorgang}
	\label{pic_einparkvorgang}
\end{figure}


%\vspace*{-2cm}
%\begin{center}
%	\small *Ergebnis nicht optimal, aber in akzeptablen Toleranzbereich.
%\end{center}

Die in \cref{table_experimentsParkingprocess} dargestellten Versuche zeigen, dass der ermittelte Winkel von knapp \ang{40} im Rahmen eines guten Einparkvorgangs liegt. Im Anschluss an diese Versuche, wurden diese Experimente mit Winkeln innerhalb des Toleranzbereichs von 38\textendash \ang{41} wiederholt, um zu verifizieren, dass die gemessenen Ergebnisse konstant sind.

Diese Komponente hatte jedoch eine weitere potentielle Fehlerquelle, die des \gls{gls:lidar}-Sensors. Bei den oben genannten Versuchen traten Fehler auf, bei denen durch Schwankungen oder Objekte im Sichtfeld des Sensors ein fehlerhafter Horizont erkannt wurde. Dies führte dazu, dass die Regressionsgerade verfälscht wurde und so fehlerhafte Winkeldaten berechnet wurden. Der so falsch berechnete Winkel zwischen Fahrzeug und Straße führte dazu, dass die Einparkkurve zwar noch gefahren werden konnte, aber das Fahrzeug nicht gerade in der Parklücke stand.

Insgesamt erwies sich diese Komponente als robust und zuverlässig, da der Winkel zum Einschlagen zuvor genau berechnet werden konnte und auch stets eine konstante Größe ist. Das einzige Problem, was dabei auftauchte war, dass durch einzelne Fälle in denen eine fehlerhafte Regressionsgerade erkannt wurde, der berechnete Winkel verfälscht wurde und so zu einer Schräglage innerhalb der Parklücke führte.

\FloatBarrier

\section{Die Notbremse}
\label{sec_emergencybreak}


In diesen Abschnitten wird die Notbremse vorgestellt. Diese Komponente ist für den Sicherheitsaspekt des Systems verantwortlich und dient zur permanenten Überprüfung der Fahrumgebung. Um zu verdeutlichen, wie diese Sicherheitsmechanismen umgesetzt werden, müssen zunächst Fahrzeugeigenschaften näher erläutert werden. Außerdem müssen Fahrszenarien vorgestellt werden, um verständlich zu machen, was das Konzept hinter einzelnen Entwicklungsschritten ist.

\FloatBarrier

\subsection{Entwicklung}

Die Notbremse ist die Komponente des Systems, die durch Umgebungsüberwachung in Form von Abständen für die Sicherheit sorgt. Dabei erfolgt eine Umgebungserfassung durch diese Sensoren. Wie aus \cref{txt:concept} entnommen werden kann, läuft diese Komponente parallel zu allen anderen Komponenten und ist so zu jedem Zeitpunkt in der Lage, das Fahrzeug rechtzeitig vor einer Kollision zu stoppen und eine Notbremsung einzuleiten. Um verständlich zu machen, wie die Umsetzung der Notbremse funktioniert und was Probleme bei der Realisierung sind, müssen zunächst wichtige Fahrzeugeigenschaften erörtert werden. Der zentrale Punkt bei einer Notbremse ist grundsätzlich das rechtzeitige Abbremsen bevor es zu einem Zusammenstoß kommt, hierbei gilt es zu berücksichtigen, dass das Modellauto nicht über eine eigene Bremse verfügt. Das Auto bremst durch seinen eigenen Trägheitsmoment. Zusätzlich, da es sich hier um ein elektrobetriebenes Fahrzeug handelt, hat das Wegnehmen der Geschwindigkeit bzw. das Setzen der Geschwindigkeit auf Null eine indirekte elektrische Bremswirkung. Mit der elektrischen Bremswirkung wird das Umwandeln der Bewegungsenergie in andere Energieformen und Kräfte bezeichnet. Hierzu dient ein innerer Widerstand der Antriebsmaschine. Die Bremswirkung wird dabei alleine durch das Wegnehmen der Treibenergie hervorgerufen. Bei der Entwicklung konnte beobachtet werden, dass die Geschwindigkeit bei einem Einparkvorgang so gering ist, dass diese Bremswirkung in Kombination mit dem Trägheitsmoment ausreicht, um das Fahrzeug innerhalb weniger Zentimeter zu stoppen, was bei diesem Einparkvorgang als ausreichend angesehen wird.

Um detaillierter zu verstehen, was bei der Bremsdauer, dem Bremsweg und der weiteren Entwicklung berücksichtigt werden musste wird grundsätzlich zwischen zwei Notfallszenarien unterschieden. Das erste Notfallszenario ist, dass das Fahrzeug während des Einparkvorgangs von der vorgesehenen Fahrbahn abkommt und so eine unvorhergesehene Position im Straßenverkehr hat. Das alleinige Verlassen der Spur kann hierbei nicht ohne weiteres erkannt werden, es würde lediglich bei einem drohenden Zusammenstoß ein Bremsvorgang eingeleitet werden. Das zweite Szenario hingegen ist die bekannte Kollisionsvermeidung bei plötzlich auftauchenden Hindernissen. Was in den Versuchen durch das plötzliche Einschieben von Objekten getestet wurde, ist im reellen Straßenverkehr ein plötzlich vom Seitenrand ausparkendes oder herausfahrendes Fahrzeug, Fußgänger, die die Straße überqueren oder auf die Fahrbahn fallende Gegenstände. Beide Szenarien sollen bei der Notbremse durch das gleiche Prinzip gelöst werden, die Sensoren erfassen die nähere Umgebung des Fahrzeugs und leiten bei Unterschreitung eines Sicherheitsabstandes den Bremsvorgang ein.

Die für die Notbremse verwendeten Sensoren sind die in \cref{txt:sensors} beschriebenen \gls{gls:lidar}- und Ultraschallsensoren. Dabei überwacht der \gls{gls:lidar}-Sensor den vor dem Auto liegenden Teil und die Ultraschallsensoren die seitliche und hintere Umgebung. Bei der richtigen Wahl der einzelnen Sicherheitsabstände für jede Seite bzw. für jeden Sensor sind die oben genannten Fahrszenarien zu berücksichtigen.

Im ersten Szenario, dem plötzlichen Auftauchen eines Objekts, muss nur die vordere Umgebung berücksichtigt werden, denn die Fahrtrichtung schließt eine Kollision nach hinten aus. Da für diesen Teil der \gls{gls:lidar}-Sensor verantwortlich ist, wurde hierbei ein Sicherheitsabstand von 10\textendash 15\,cm veranschlagt. Diese Distanz reicht in jedem Fall, um einen rechtzeitigen Stillstand des Fahrzeugs zu sichern. Nur bei Objekten die in einer Distanz unter 5\,cm auftauchen ist eine Kollision nicht mehr zu verhindern. Dieses Szenario ist gleichzeitig ein Bestandteil des nächsten Szenarios.

Das zweite Szenario baut auf der Notbremse auf, die aus dem ersten Szenario hervorging, da diese Fälle hier ebenfalls berücksichtigt werden müssen. Die aus dem ersten Szenario hervorgegangenen Überlegungen werden um die Sicherheitsabstände erweitert, die bei dem Einparkvorgang relevant sind. Die seitlichen Ultraschallsensoren zeigten sich als vernachlässigbar, da in diesen Fällen durch die versetzte Lage des Fahrzeugs, Hindernisse meist im toten Winkel der Sensoren lagen. Der auf der rechten Seite befindliche Sensor dient bereits zur Messung des Abstandes zum Fahrbahnrand. Außerdem zeigte sich während der folgenden Evaluation, dass ein Notbremsvorgang bei einem auf der Seite auftauchenden Objekt sogar kontraproduktiv sein kann, da durch die Weiterfahrt eine natürliche Ausweichbewegung statt findet. Die restlichen drei Sensoren am Heck sind hingegen relevant, um bei einer Fehlkalkulation der Parklückengröße oder einem fehlerhaften Einparkvorgang eine Kollision mit dem hinteren Objekt der Parklücke zu vermeiden. Da dies im Regelfall oft andere Fahrzeuge oder schwere Gegenstände sind, kann hierdurch ein Blechschaden vermieden werden. In \cref{sec_parkingprocess} wurde ein Puffer von 5 \textendash 10\,cm für die Parklücke berechnet. Dieser Puffer ist größer als der ermittelte Sicherheitsabstand für die Notbremse. Dies garantiert einen rechtzeitigen Stillstand des Fahrzeugs, ohne dabei möglicherweise den Einparkvorgang zu früh zu stoppen und das Einparken so vor der Beendigung zu unterbrechen.

Abschließend kann festgehalten werden, dass das Notbremssystem durch die permanente Überwachung unabdingbar zur Gewährleistung der Sicherheit ist. Das komplette Umfeld des Fahrzeugs wird hierbei berücksichtigt und eine Einhaltung der Sicherheitsabstände gewährleistet. Hierbei muss ein Mittelmaß gefunden werden, zwischen dem rechtzeitigen Eingreifen vor einer Kollision und dem zu frühen Eingreifen. So soll die Sicherheit gewährleistet und ein unnötiges Unterbrechen des Ablaufes verhindert werden. Die Notbremse konnte anschließend mit der gewünschte Funktionsweise in der Softwareumgebung \gls{gls:adtf} entwickelt und implementiert werden. Die folgenden Evaluation zeigt, wie Details der Implementierung, wie Sicherheitsabstände, durch die durchgeführten Experimente angepasst werden konnten.

\FloatBarrier

\subsection{Evaluation}
\label{sec_evaluationnotbremse}


Das Testen der Notbremse erwies sich als kompliziert, da hier unterschiedliche Szenarien im Straßenverkehr berücksichtigt werden mussten. Als Grundlage dienen die in \cref{sec_emergencybreak} beschrieben Verkehrsszenarien. Um den Fall eines plötzlich auftauchenden Hindernisses zu imitieren wurden unterschiedliche Objekte in den Fahrtweg des Fahrzeugs gestoßen; exemplarisch wurden Kartons oder andere Modellautos verwendet. Im zweiten Testszenario, in dem während des Einparkvorgangs die Parklücke verkleinert wurde, wurde das Objekt, was die Parklücke nach hinten begrenzt -zumeist Kartons oder andere Modellautos- nach vorne gezogen, um so die Lücke kleiner zu machen als zunächst vom System angenommen.

\begin{figure}
	\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/emergencybreak1scale.png}
		\caption{Seitliche Perspektive auf Szenario 1 der Notbremse}
		\label{fig:seitliche Perspektive} 
	\end{subfigure}
	
	\vspace*{0.5cm}
	\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/emergencybreak2scale.png}
		\caption{Vogelperspektive auf Szenario 1 der Notbremse}
		\label{fig:Vogelperspektive}
	\end{subfigure}
	
	\label{pic_notbremse}
	\caption[Versuchsaufbau für die Notbremse]{Versuchsaufbau für die Notbremse}
\end{figure}

Zur Evaluation der Notbremse wurden beide Szenarien in verschiedenen Abläufen getestet. Hierbei tauchte im ersten Szenario das Hindernis in immer kleiner werdenden Distanzen auf (siehe \cref{fig:seitliche Perspektive} und \cref{fig:Vogelperspektive}) und im zweiten Szenario wurde die ursprüngliche Größe der Parklücke von einem Meter kontinuierlich verkleinert (zum Vergleich siehe \cref{pic_einparkvorgang}).

In \cref{table_experimentsEmergencybreakS1} und \cref{table_experimentsEmergencybreakS2}, sind zur Evaluation der Ergebnisse die einzelnen Versuche mit den entsprechenden Beobachtungen festgehalten.

\begin{table}
	\begin{tabular}{ r l}
		
		\textbf{Distanz des auftauchenden Hindernisses} & \textbf{Beobachtung S1}\\
		\hline
		30\,cm & keine Kollision\\
		25\,cm & keine Kollision\\
		20\,cm & keine Kollision\\
		15\,cm & keine Kollision\\
		10\,cm & Kollision\\

		
	\end{tabular}

		\caption{Experimente zur Notbremse in Szenario 1}
\label{table_experimentsEmergencybreakS1}
\end{table}

\begin{table}
	\begin{tabular}{ r l}
		
		\textbf{Veränderte Größe der Parklücke} & \textbf{Beobachtung S2}\\
		\hline
		100\,cm & keine Kollision\\
		95\,cm & keine Kollision\\
		90\,cm & keine Kollision\\
		85\,cm & Kollision\\
		

	\end{tabular}
		\caption{Experimente zur Notbremse in Szenario 2}
\label{table_experimentsEmergencybreakS2}
\end{table}


Beide Szenarien zeigten ähnliche Ergebnisse. Bei Szenarien, in denen Hindernisse in einer Distanz von unter 10\,cm oder in einem toten Winkel der Sensoren auftauchten, war ein Zusammenstoß nicht mehr zu verhindern. Außerdem zeigten die unterschiedlichen Beschaffenheiten mancher Oberflächen, dass diese das Ultraschallsignal oder Lichtsignal nicht ausreichend reflektierten und so nicht erkannt werden konnten. In seltenen Versuchen, in denen andere Modellautos einen ungewöhnlichen Winkel zum Fahrzeug hatten und so ihre schrägen Oberflächen das Signal nicht in Richtung des Empfängers reflektierten, konnten auch diese nicht eindeutig erkannt werden. Versuche in beiden Szenarien führten zu Unfällen, dennoch konnte, abgesehen von diesen Fällen, das Notbremssystem eine sichere und zuverlässige Funktion aufweisen.

Auch im Bereich der Notbremse wurden anschließend die gleichen Versuche wiederholt, um die Ergebnisse zu verifizieren. So wurden in Szenario 1 mehrere Experimente durchgeführt, bei denen das Hindernis im Bereich von 10\,cm auftauchte und in Szenario 2 wurden dementsprechend auch weitere Versuche durchgeführt, bei denen die veränderte Parklückengröße bei etwa 85\,cm lag. Bei beiden Szenarien wurden kleinere Schwankungen um wenige Zentimeter eingeführt, um so ein Abtasten dieser Schwellenwerte zu testen. So konnte die in den beiden Tabellen festgehaltenen Beobachtungen gefestigt und bestätigt werden.

\FloatBarrier

\section{Evaluation des Gesamtsystems}
\FloatBarrier


%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Bei der Evaluation werden zunächst Experimente vorgestellt, die durchgeführt wurden um die Komponenten zu testen. Dabei sollen einzelne Ergebnisse herausgearbeitet werden, die zeigen, ob die entwickelte Komponente ihre gewünschte Funktion erfüllt. Dabei werden für die unterschiedlichen Komponenten Versuchsreihen durchgeführt. Zunächst wird dazu eine Übersicht gegeben.

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ l p{10cm}}
		
		\textbf{Komponente} & \textbf{Experiment}\\
		\hline
		Parklückensuche & Abfahren eines Straßenrandes mit geeigneter Lücke\\
		Einparkvorgang & Fahren der Einparkkurve in geeignete Lücke mit der Annahme einer korrekten Ausgangsposition \\
		Notbremse & 1) Simulieren von plötzlich auftauchenden Hindernissen durch das Einwerfen von Objekten in den laufenden Betrieb. \newline 2) Verkleinern der Parklücke während des Einparkvorgangs\\
		

		
	\end{tabular}
		\caption{Komponenten und ihre Experimente}
	\label{table_experiments}
\end{table}

Um eine Übersicht über die Evaluation der einzelnen Komponenten zu erlangen, wird mit \cref{table_experiments} zunächst eine Zusammenfassung der durchgeführten Experimente gegeben. In der Evaluation des Gesamtsystems sollen nun die einzelnen Komponenten integriert, also zusammengefügt werden. Abschließend soll dieses System bewertet werden. So wird gezeigt, ob der Verbund die erwarteten Aufgaben erfüllt oder ob einzelne Funktionskomponenten sich gegenseitig Beeinflussen.


%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Anschließend werden alle Komponenten in das Gesamtsystem integriert und es erfolgt eine Bewertung dieses Systems. So wird gezeigt, ob der Verbund die erwarteten Aufgaben erfüllt oder ob einzelne Funktionskomponenten sich gegenseitig Beeinflussen.

%Bei der Evaluation des entwickelten Systems wird zunächst der Versuchsaufbau vorgestellt, um das Verständnis für den Kontext, in dem das System entwickelt wurde zu erörtern. Anschließend werden die Ergebnisse die sich aus den Experimenten der einzelnen Funktionskomponenten ergaben vorgestellt um in Folge dessen eine Beurteilung des Gesamtsystems vorzunehmen. Abschließend wird die Praxistauglichkeit des realisierten Systems evaluiert.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\section{Parklückensuche}
%\label{sec_parklückensuche}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Um die Parklückensuche ausreichend prüfen zu können muss zunächst verdeutlicht werden, was relevante Daten dieser Komponente sind. Aus \cref{txt:slotmeasuring} gehen die geeigneten Maße von \SI{100 x 40}{cm} hervor. Diese Werte werden nun in einigen Versuchsreihen evaluiert. Dabei wird ein Straßenrand aufgebaut. Hier stehen einige Hindernisse am Fahrbahnrand, welche später eine ausreichend große Parklücke bilden, sodasss diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken gibt(siehe \cref{pic_parklückensuche}). Hierbei seien neben der reinen Funktionsweise der Komponente außerdem die relevanten Sensoren, der \gls{gls:lidar}- und die Ultraschallsensoren hervorzuheben. Gerade die damit in \cref{sec_ultraschallsensoren} angesprochene Sensorglättung hat Auswirkungen auf das richtige Erkennen der benötigten Distanzen.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=.7\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring1scale.png}
%		\caption{Längsansicht}
%		\label{fig:sub1}
%	\end{subfigure}
%	
%	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=.9\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring2scale.png}
%		\caption{Queransicht}
%		\label{fig:sub2}
%	\end{subfigure}
%	
%		\caption[Versuchsaufbau für die Parklückensuche]{Versuchsaufbau für die Parklückensuche}
%	\label{pic_parklückensuche}
%\end{figure}


%Um die Parklückensuche zu testen wurde bei der Versuchsreihe ein Straßenrand aufgebaut. Hier stehen zu Beginn einige Hindernisse am Fahrbahnrand welche später eine ausreichend große Lücke von etwa einem Meter bilden, sodass diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken geben sollte. Bei den Experimenten zeigte sich, dass der Radsensor der für die Längenmessung der Lücke verantwortlich ist, sichere und zuverlässige Werte liefert, er erkennt alle Distanzen fehlerlos und mit einer vernachlässigbar kleinen Abweichung, sodass die Einschätzung der Länge immer korrekt ist. Lediglich die Schwankungen des Ultraschallsensors, die auch in \cref{sec_ultraschallsensoren} beschrieben wurden, bereiten Probleme. So konnte durch die Glättung eine Fehleinschätzung der Breite prinzipiell zwar ausgeschlossen werden, aber durch kleine Schwankungen unterhalb der gewünschten Parklückenbreite wurden teilweise potentielle Lücken übersehen. Der Sensor hatte durch das fälschliche Erkennen von zu nahen Objekten die Längenmessung zurückgesetzt, da er an dieser Stelle eine Unterbrechung der Lücke sieht. Dadurch dass aber ausgeschlossen werden kann, dass Lücken an Stellen erkannt werden, an denen nicht genug Platz für das Fahrzeug ist, hat dieser Fehler keine Auswirkungen auf die Sicherheit, da die Komponente nicht versucht in belegte Plätze zu fahren. Alleinig die Suche wird so unterbrochen und verlängert.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Um nun die Parklückensuche inklusive des \gls{gls:lidar}-Sensors und der geglätteten Ultraschallsensoren zu testen und fehlerhafte Einschätzungen zu erkennen, wurde eine Versuchsreihe gemacht, die das Verhalten der Komponente evaluieren soll. Dabei wurde zu Beginn eine Parklücke mit nicht ausreichender Größe gestartet und Schrittweise vergrößert bis sie korrekt als geeignete Parklücke erkannt wurde. Hierbei ist vor allem relevant wie groß die Differenz zwischen der berechneten und der tatsächlichen Größe ist. In \cref{txt:slotmeasuring} wurde bereits rechnerisch ermittelt, dass die kleinsten Maße der Parklücke \SI{100 x 40}{cm} betragen. Dabei ist erneut wichtig zu erwähnen, dass die Breite der Lücke durch den Ultraschallsensor und die Länge der Lücke durch den Radsensor gemessen wird. In den Versuchen wird bei einer Parklückengröße von \SI{80 x 30}{cm} begonnen und zu erst die Breite vergrößert. Hierbei wird zum einen gemessen ob die Breite für das Auto "ausreichend" ist und zum anderen, ob der Sensor diese Breite akzeptiert und so das Signal zum Starten der Längenmessung gibt. Anschließend wird analog mit der Länge fortgefahren. Hier wird wieder unterschieden, ob die Länge für das Fahrzeug "ausreichend" ist und ob der Sensor diese Länge akzeptiert und somit anschließend diese Parklücke verwendet werden kann.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l l}
%		
%		\textbf{Breite} & \textbf{Breite ausreichend} & \textbf{Breite akzeptiert} \\
%		\hline
%	    30\,cm  & Nein & Nein\\
%		35\,cm  & Nein & Nein\\
%		40\,cm  & Ja & Nein\\
%		45\,cm & Ja & Ja\\
%		
%		\caption{Experimente zur Messung der Breite bei der Parklückensuche}\\
%		\label{table_experimentsSlotmeasuring}\\
%	\end{longtable}
%\end{center}
%
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l l}
%		
%		\textbf{Länge} &  \textbf{Länge ausreichend} & \textbf{Länge akzeptiert} \\
%		\hline
%		 80\,cm  & Nein & Nein\\
%		 85\,cm  & Nein & Nein\\
%		 90\,cm  & Nein & Nein\\
%		 95\,cm  & Nein & Nein\\
%		 100\,cm & Ja & Ja\\
%		
%		\caption{Experimente zur Messung der Länge bei der Parklückensuche}\\
%		\label{table_experimentsSlotmeasuring}\\
%	\end{longtable}
%\end{center}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Die Versuche in \cref{table_experimentsSlotmeasuring} zeigen auch, dass eine grundsätzliche Messung der Maße zuverlässig funktioniert. Außerdem wurden im Bereich der Längenmessung resistente und zuverlässige Ergebnisse aufgezeigt, hier wurden Maße die, sobald sie ausreichend sind in allen Fällen auch akzeptiert. Dennoch zeigen die letzten beiden Experimente der Breitenmessung,  dass trotz der Glättung des Ultraschallsensors, teilweise Schwankungen auftreten können, die das Ergebnis verfälschen und die Breite nicht korrekt ermittelt werden kann. Denn auch hier sollte die Breite von 40\,cm vom Sensor bereits akzeptiert werden, dieser Fehler wird durch Schwankungen verursacht, die die Messergebnisse verfälschen. Diese Versuchsreihe hat veranlasst, dass auf die Breite ein zusätzlicher Puffer von 3\,cm addiert wird, so dass Schwankungen nicht direkt unterhalb des Schwellenwerts fallen und so eine potenzielle Lücke übersehen wird.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Diese Experimente veranlassten also die berechnete benötigte Parklückengröße auf \SI{105 x 43}{cm} auszuweiten um sie so resistenter gegenüber Schwankungen zu machen. Abschließend wurden weitere Versuche mit Parklücken in dieser Größe unternommen, um zu verifizieren, dass diese nun konstant erkannt werden und als geeignete Parklücken klassifiziert werden.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\section{Einparkvorgang}
%\label{sec_einparkvorgang}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Damit der Einparkvorgang ausreichend getestet werden konnte, war die Voraussetzung für diese Komponente eine geeignete Ausgangsposition.(siehe \cref{pic_einparkvorgang}) In den einzelnen Experimenten wurde das Fahrzeug dafür per Hand an die richtige Stelle gesetzt, dies sollte später durch das Auslösen der ersten Komponente zum richtigen Zeitpunkt ersetzt werden. Dabei steht das Fahrzeug leicht versetzt vor der Parklücke(siehe \cref{fig:ausgangsposition}) und soll nach dem Abfahren der S-Kurve innerhalb der Lücke stehen und dabei einen geeigneten Abstand in alle Richtungen haben.(siehe \cref{fig:zielposition}) Dieser Abstand ist der in \cref{txt:slotmeasuring} berechnete Puffer.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking1scale.png}
%		\caption{Ausgangsposition des Einparkvorgangs}
%		\label{fig:ausgangsposition} 
%	\end{subfigure}
%	
%	\vspace*{0.5cm}
%	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking2scale.png}
%		\caption{Zielposition des Einparkvorgangs}
%		\label{fig:zielposition}
%	\end{subfigure}
%	
%	\label{pic_einparkvorgang}
%	\caption[Versuchsaufbau für den Einparkvorgang]{Versuchsaufbau für den Einparkvorgang}
%\end{figure}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%In \cref{txt:parkingprocess} wurde bereits der entscheidende Einschlagwinkel bestimmt, nun soll in einigen Experimenten evaluiert werden, ob dieser Winkel in den Versuchen auch zu den gewünschten Ergebnissen führt. Dazu wurde die ebenfalls in \cref{txt:parkingprocess} erläuterte Methode der binären Suche genutzt, wobei sich die Grenzwerte bei \ang{35} und \ang{50} befinden. Im Folgenden werden die Versuche aufgezeigt, hierbei werden die Winkel, die die Grenzwerte bilden getestet und anschließend mit der binären Suche der jeweils nächste Winkel ermittelt.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ c l}
%		
%	    \textbf{Getesteter Winkel} & \textbf{Beobachtung}\\
%		\hline
%		\ang{35} & Straßenlage\\
%		\ang{50} & Randlage\\
%		\ang{42,5} & Randlage\\
%		\ang{38,75} & zentriert*\\
%		\ang{40,5} & zentriert\\	
%		\ang{41} & zentriert*\\	
%		
%		\caption{Experimente zum Einparkvorgang}\\
%		\label{table_experimentsParkingprocess}\\
%		
%	\end{longtable}
%\end{center}

%\vspace*{-2cm}
%\begin{center}
%	\small *Ergebnis nicht optimal, aber in akzeptablen Toleranzbereichs.
%\end{center}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\cref{table_experimentsParkingprocess} zeigt, dass es bei dieser Versuchsreihe bezüglich des Einparkvorgangs, drei mögliche Ergebnisse der Fahrzeugposition gibt. Das Auto steht "zentriert" innerhalb der Lücke, was augenscheinlich einer guten Parksituation entspricht. Das Fahrzeug kann aber auch nicht weit genug in die Lücke hinein fahren, wodurch sich eine "Straßenlage" ergibt, bei der das Fahrzeug noch teilweise auf der Straße steht. Außerdem ist es auch möglich, dass das Auto zu weit fährt und so über die Parklücke hinaus fährt, woraus eine "Randlage" entsteht, bei der das Fahrzeug schon über den Parklückenrand hinweg fährt.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Die in \cref{table_experimentsParkingprocess} dargestellten Versuche zeigen, dass der in \cref{txt:parkingprocess} ermittelte Winkel im Rahmen eines guten Einparkvorgangs liegt. Die beiden mit "zentriert*" beschriebenen Versuche zeigten, dass der Einparkvorgang keinen exakten Winkel verlangt. So konnte man bei diesen beiden Versuchen erkennen, das obwohl diese Versuche nicht zu einem optimalen Ergebnis führten, sie dennoch in einem Toleranzbereich lagen, sodass das Fahrzeug anschließend in einer akzeptablen Position innerhalb der Parklücke stand.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Im Anschluss an diese Versuche, wurden weitere Experimente mit Winkeln innerhalb des Toleranzbereichs von \ang{38} \textendash \ang{41} durchgeführt, um zu verifizieren, dass die gemessenen Ergebnisse aus konstant sind.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Diese Komponente hatte jedoch eine weitere potentielle Fehlerquelle, die des \gls{gls:lidar}-Sensors. Die Versuche zeigten, dass dieser durch Schwankungen und Objekte im Sichtfeld einen fehlerhaften Horizont berechnete, da die Regressionsgerade hierdurch verfälscht wurde. So wurde ein falscher Winkel zwischen Fahrzeug und Straße berechnet, wodurch im Anschluss die Einparkkurve zwar noch gefahren werden konnte, aber das Fahrzeug nicht gerade in der Parklücke stand.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Insgesamt erwies sich diese Komponente als robust und zuverlässig, da der Winkel zum einschlagen zuvor genau berechnet werden konnte und auch stets eine konstante Größe ist. Das einzige Problem was dabei auftauchte war, dass durch das fehlerhafte Erkennen der Regressionsgerade dieser Winkel verfälscht wurde und so zu einer Schräglage innerhalb der Parklücke führte.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\section{Notbremse}
%\label{sec_notbremse}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Das Testen der Notbremse erwies sich als komplizierter, da hier unterschiedliche Szenarien im Straßenverkehr berücksichtigt werden mussten. Als Grundlage dienen die in \cref{txt:emergencybreak} beschrieben Verkehrsszenarien. Um den Fall eines plötzlich auftauchenden Hindernisses zu imitieren wurden unterschiedliche Objekte in den Fahrtweg des Fahrzeugs gestoßen, exemplarisch wurden Kartons oder andere Modellautos verwendet. Im zweiten Testszenario, in dem während des Einparkvorgangs die Parklücke verkleinert wurde, wurde das Objekt, was die Parklücke nach hinten begrenzt, zumeist auch Kartons oder andere Modellautos, nach vorne gezogen um so die Lücke kleiner zu machen als zunächst vom System angenommen.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{figure}[H]
%	\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/emergencybreak1scale.png}
%		\caption{Seitliche Perspektive auf Szenario 1 der Notbremse}
%		\label{fig:seitliche Perspektive} 
%	\end{subfigure}
%	
%	\vspace*{0.5cm}
%	\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/emergencybreak2scale.png}
%		\caption{Vogelperspektive auf Szenario 1 der Notbremse}
%		\label{fig:Vogelperspektive}
%	\end{subfigure}
%	
%	\label{pic_notbremse}
%	\caption[Versuchsaufbau für die Notbremse]{Versuchsaufbau für die Notbremse}
%\end{figure}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Zur Evaluation der Notbremse wurden beide Szenarien in verschiedenen Abläufen getestet. Hierbei tauchte im ersten Szenario das Hindernis in immer kleiner werdenden Distanzen auf (siehe FIG) und im zweiten Szenario wurde die ursprüngliche Größe der Parklücke von einem Meter kontinuierlich verkleinert (zum Vergleich siehe \cref{pic_einparkvorgang}).

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%In den folgenden Tabellen,  \cref{table_experimentsEmergencybreakS1} und \cref{table_experimentsEmergencybreakS2}, sind zur Evaluation der Ergebnisse die einzelnen Versuche mit den entsprechenden Beobachtungen festgehalten.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l}
%
%		\textbf{Distanz des auftauchenden Hindernisses} & \textbf{Beobachtung S1}\\
%		\hline
%		30\,cm & keine Kollision\\
%		25\,cm & keine Kollision\\
%		20\,cm & keine Kollision\\
%		15\,cm & keine Kollision\\
%		10\,cm & Kollision\\
%		\caption{Experimente zur Notbremse in Szenario 1}\\
%		\label{table_experimentsEmergencybreakS1}\\
%		
%	\end{longtable}
%\end{center}
%
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l}
%		
%	    \textbf{Veränderte Größe der Parklücke} & \textbf{Beobachtung S2}\\
%		\hline
%		100\,cm & keine Kollision\\
%		95\,cm & keine Kollision\\
%		90\,cm & keine Kollision\\
%		85\,cm & Kollision\\
%		
%		\caption{Experimente zur Notbremse in Szenario 2}\\
%		\label{table_experimentsEmergencybreakS2}\\
%	\end{longtable}
%\end{center}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Beide Szenarien zeigten ähnliche Ergebnisse, insgesamt funktionierte das Notbremssystem zuverlässig und sicher. Szenarien in denen Hindernisse in einer Distanz von unter 10\,cm oder in einem toten Winkel der Sensoren auftauchten, war ein Zusammenstoß nicht mehr zu verhindern. Außerdem zeigten die unterschiedlichen Beschaffenheiten mancher Oberflächen, dass diese das Ultraschallsignal oder Lichtsignal nicht ausreichend reflektierten und so nicht erkannt werden konnten. In seltenen Versuchen, in denen andere Modellautos einen ungewöhnlichen Winkel zum Fahrzeug hatten und so ihre schrägen Oberflächen das Signal nicht in Richtung des Empfängers reflektierten, konnten auch diese nicht eindeutig erkannt werden. Augenscheinlich führten Versuche in diesen beiden Fällen auch zu Unfällen.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Auch im Bereich der Notbremse wurden anschließend weitere Versuche unternommen. So wurden in Szenario 1 mehrere Experimente durchgeführt, bei denen das Hindernis im Bereich von 10\,cm auftauchte und in Szenario 2 wurden dementsprechend auch weitere Versuche durchgeführt. bei denen die veränderte Parklückengröße bei etwa 85\,cm lag. Bei beiden Szenarien wurden kleinere Schwankungen um wenige Zentimeter eingeführt um so ein Abtasten dieser Schwellenwerte zu testen. So konnte die in den beiden Tabellen festgehaltenen Beobachtungen gefestigt und bestätigt werden.

%\section{Evaluation des Systems}
%\label{sec_evaluation}

Um abschließend eine Evaluation des Gesamtsystems vorzunehmen wurden alle Komponenten integriert, in dem diese zu einem Gesamtsystem zusammengefügt wurden und nun hintereinander ihre Aufgabe erfüllen. Um dieses Gesamtsystem anschließend zu testen wurden die bereits vorgestellten Experimente erneut einzeln und auch als Verkettung durchgeführt. So sollte herausgefunden werden, ob einzelne Komponenten sich gegenseitig beeinflussen und ihre Funktion eventuell gestört wird.

Zunächst zeigten sich einige Fehler durch die mehrfache Verwendung einzelner Sensoren in unterschiedlichen Komponenten. So kann der rechte Ultraschallsensor nicht mehr für die Notbremse verwendet werden, da er bereits für das Erkennen des rechten Straßenrandes bei der Parklückensuche verantwortlich ist. Da der Fahrbahnrand näher als der eingestellte Sicherheitsabstand ist, würde so das Notbremssystem permanent unerwünscht auslösen. Ähnliches gilt für den an der Front befindlichen \gls{gls:lidar}-Sensor, dieser soll sobald der Einparkvorgang eingeleitet wird, aus einer Wand einen Horizont berechnen und erfüllt dementsprechend ebenfalls mehrere Funktionen, die zu einem Fehlverhalten der Notbremse führten.

Außerdem konnte beobachtet werden, dass das Fahrzeug nicht immer eine exakt gerade Strecke fuhr, obwohl dies vorgegeben war. Dies wurde durch unterschiedliche Faktoren, wie eine nicht genau verteilte Motorleistung oder unterschiedlichen Bodenwiderstände ausgelöst. Dies führte dazu, dass das Auto bei einer Parklückensuche minimal von der gewünschten Strecke abkommen konnte. Dieser Fehler führte zu Folgefehlern, so hatte das Auto nach Erkennen einer Parklücke eine Schräglage, wodurch ein falscher Winkel zwischen Fahrzeug und Straße berechnet wurde. Dies führte dazu, dass das Fahrzeug anschließend im gleichen Maße schräg innerhalb der Parklücke stand. Wiederholungen der in \cref{sec_evaluationparklückensuche} und \cref{sec_evaluationeinparkvorgang} dargestellten Versuche, zeigten, dass dieser Fehler vernachlässigbar ist, er führte zwar zu einer unsauberen Lage in der Parklücke, war aber nicht so gravierend, dass das Fahrzeug in den Gegenverkehr oder den Fahrbahnrand fuhr.

Abgesehen von dem Problem der mehrfachen Verwendung von Sensoren funktionierten alle Komponenten auch im Gesamtsystem. So lässt sich zu dem gesamten System festhalten, dass insgesamt ein zuverlässiges Assistenzsystem entwickelt wurde, welches die meisten Parklücken korrekt erkennt und in nur seltenen Fällen Parklücken mit geeigneter Größe übersieht. Um dies zu testen und zu verifizieren wurden die Experimente und Versuche, die für die drei einzelnen Komponenten konzipiert waren, aneinander gekettet und ergaben so ein Versuchsszenario für das Gesamtsystem. 

Insgesamt konnte aus den Versuchen so festgestellt werden, dass das System sicher und zuverlässig einparkt und nur wenige Szenarien, in denen das Auto eine nicht exakt gerade Strecke fuhr oder der Horizont verfälscht wurde, dazu führten, dass das Fahrzeug nicht die bestmögliche Positionierung innerhalb der Parklücke hatte. Die Komponenten des Einparkvorgangs und der Parklückensuche hatten Fehlerquellen, die zu leichten Ungenauigkeiten im Fahrverhalten führten, durch eine geeignete Anpassung der verantwortlichen Sensoren konnten diese Fehler aber zumindest dahingehend korrigiert werden, dass diese nicht zu schwerwiegenderen Folgen, wie Kollisionen führten. Auch wenn beim Notbremssystem Einbußen aufgrund der mehrfachen Nutzung von Sensoren gemacht werden mussten ergab sich so ein zuverlässiges Sicherheitssystem, das kontinuierlich einen hohen Grad an Sicherheit gewährleisten kann und nur zu Unfällen führte, wenn Hindernisse und Objekte entweder im toten Winkel der Sensoren liegen oder in zu geringen Distanzen zum Fahrzeug auftauchen.

%Nachdem die Komponenten im \cref{sec_versuchsaufbau} beschriebenen Versuchsaufbau getestet wurden, können die Ergebnisse im folgenden zusammengefasst werden. Dabei lassen sich die Funktionsweisen einzelner Komponenten durch die gelungene Dekomposition des Systems eigenständig und unabhängig voneinander testen.

%Die Komponente der Parklückensuche hatte die Aufgabe, durch das Abfahren eines beliebigen Straßenrandes eine geeignete Parklücke zu finden. Diese Komponente erkennt eine Parklücke mit geeigneter Größe, die aus der in \cref{txt:slotmeasuring} vorgestellten Berechnung hervorgeht. Bei den Experimenten zeigte sich, dass der Radsensor der für die Längenmessung der Lücke verantwortlich ist, sichere und zuverlässige Werte liefert, er erkennt alle Distanzen fehlerlos und mit einer vernachlässigbar kleinen Abweichung, sodass die Einschätzung der Länge immer korrekt ist. Lediglich die Schwankungen des Ultraschallsensors, die auch in \cref{sec_ultraschallsensoren} beschrieben wurden, bereiten Probleme. So konnte durch die Glättung eine Fehleinschätzung der Breite prinzipiell zwar ausgeschlossen werden, aber durch kleine Schwankungen unterhalb der gewünschten Parklückenbreite wurden teilweise potentielle Lücken übersehen. Der Sensor hatte durch das fälschliche Erkennen von zu nahen Objekten die Längenmessung zurückgesetzt, da er an dieser Stelle eine Unterbrechung der Lücke sieht. Dadurch dass aber ausgeschlossen werden kann, dass Lücken an Stellen erkannt werden, an denen nicht genug Platz für das Fahrzeug ist, hat dieser Fehler keine Auswirkungen auf die Sicherheit, da die Komponente nicht versucht in belegte Plätze zu fahren. Alleinig die Suche wird so unterbrochen und verlängert.

%Der Filter zur Steuerung des Einparkvorgangs soll durch das Fahren einer in \cref{txt:parkingprocess} definierten S-Kurve, das Fahrzeug vom Straßenrand in die Parklücke fahren. Da bei dieser Komponente der entscheidende Einschlagwinkel zuvor eindeutig bestimmt werden konnte, lag hier die einzige potentielle Fehlerquelle bei dem \gls{gls:lidar}-Sensor. Dieser soll, sobald das Fahrzeug durch die erste Komponente in die Ausgangsposition gebracht wurde, einen fiktiven Horizont erkennen, welcher durch die davor liegende Wand imitiert wird. Durch ausreichende Eingrenzung des Sichtradius des Sensors, konnten äußere Faktoren ausgeblendet werden. Teilweise kann auch bei diesem Sensor die Schwankung dazu führen, dass die Regressionsgerade nicht optimal erkannt wird und so ein falscher Winkel zwischen Fahrzeug und Straße berechnet wird. Dies geschah aber nur in seltenen Fällen und wurde häufig durch andere Objekte im Sichtfeld des Sensor ausgelöst, welcher so einen verfälschten Horizont wahrnahm. Ein weiteres Problem dieser Komponente ist, dass das Auto nicht grundsätzlich in einer exakt geraden Linie fährt. Wenn also die erste Komponente beim Entlangfahren des Straßenrandes leicht von der Spur abkommt, kann grundsätzlich noch der Winkel erkannt werden. Da aber die Komponente beendet wird, sobald die Winkeldifferenz zum Ausgangswinkel wieder \ang{0} ist, ist die Folge, dass das Fahrzeug im gleichen Maße schräg in der Parklücke steht, wie es zuvor auf der Straße stand. Diese Schieflage ist aber meist so gering, dass das Fahrzeug weder in den Gegenverkehr fährt noch mit den Hindernissen am rechten Straßenrand kollidiert. Es führt lediglich zu einem unsauberen Stand innerhalb der Parklücke.

%Das Notbremssystem ist für die Sicherheit des ganzen Einparkassistenten ausschlaggebend. Da das Notbremssystem maßgeblich auf den \gls{gls:lidar}- und Ultraschallsensoren aufbaut, sind hier ähnliche Fehlerpotentiale, wie in den anderen beiden Komponenten zu finden. Auch hier konnte durch die Glättung der Daten eine Verbesserung erreicht werden. Es gab wenige Fälle in denen das System fehlerhaft ausgelöst wurde und die Notbremse betätigt wurde. Alle Hindernisse und Objekte wurden aber stets erkannt, so kann ein rechtzeitiges Eingreifen des System gewährleistet werden. Das einzige Szenario, welches zu einer Kollision führt, ist das in \cref{txt:emergencybreak} beschriebene, plötzliche Auftauchen von Hindernissen. Tauchten diese Hindernisse in einer Distanz von ca. 10\,cm oder weniger auf, war eine Kollision nicht mehr zu verhindern. Können Hindernisse aufgrund eines toten Winkels des Sensors nicht erfasst werden, werden diese offensichtlich nicht erkannt und führen ebenfalls zu einer Kollision. Insgesamt zeigte sich, dass das Notbremssystem als zuverlässig ist, abgesehen von plötzlich auftauchenden oder nicht erkannten Hindernissen, können Unfälle vermieden werden. Nicht optimal, sind die beschriebenen Fälle, in denen die Bremse fälschlicherweise ausgelöst wird. Diese Fälle können aus Sicht der Sicherheit vernachlässigt werden, denn diese führen augenscheinlich nicht zu Unfällen und können so als Kompromiss angenommen werden, da der Fall des nicht Erkennens schwerwiegendere Konsequenten haben würde.

%So lässt sich zu dem gesamten System festhalten, dass insgesamt ein zuverlässiges Assistenzsystem entwickelt wurde, welches die meisten Parklücken korrekt erkennt und in nur seltenen Fällen, Parklücken mit geeigneter Größe übersieht. Das System parkt sicher und zuverlässig ein und nur wenige Szenarien, in denen dass Auto eine nicht optimale gerade Strecke fuhr, führten dazu, dass das Fahrzeug nicht die bestmögliche Positionierung innerhalb der Parklücke hatte. Beide Komponenten hatten Fehlerquellen, die zu leichten Ungenauigkeiten im Fahrverhalten führten, durch eine geeignete Anpassung der verantwortlichen Sensoren konnten diese Fehler aber zumindest dahingehend korrigiert werden, dass diese nicht zu schwerwiegenderen Folgen, wie Kollisionen führt. In Kombination mit dem Notbremssystem ergibt sich so ein zuverlässiges Sicherheitssystem, das kontinuierlich  einen hohen Grad an Sicherheit gewährleisten kann und nur zu Unfällen führte, wenn Hindernisse und Objekte entweder im toten Winkel der Sensoren liegen oder in zu geringen Distanzen zum Fahrzeug auftauchen.

%\section{Praxistauglichkeit}

%Um die Praxistauglichkeit des Systems zu bewerten muss deutlich gemacht werden, dass dieses System nur die wesentlichen Eckpfeiler eines Einparksystems abdeckt. So erweist sich dieses System als zuverlässig, schnell und sicher. Es ist aber zweifelsohne nicht für die direkte Adaptierung im echten Straßenverkehr tauglich. Angefangen bei der Entwicklung eines fiktiven Horizonts, welcher im Anwendungsfall durch eine genaue, zuverlässige und robuste inertiale Messeinheit zu ersetzen wäre, wie es auch in diesem Projekt der initiale Gedanke war. Weiter über noch genauere und sichere Sensorglättung, welche sich zu einem absolut zentralen Thema bei den Versuchen entwickelte, da die Umgebungserkennung in allen Bereichen notwendig war. Hin zu einer spezifischeren Entwicklung einzelner Komponenten um alle Randfälle abzudecken, damit das System auch in den schwierigsten Situationen die Sicherheit garantieren kann. Insgesamt lässt sich das hier entwickelte System, dennoch für die weitere Forschung in diesem Bereich nutzen, aus dem Erkenntnisse über Entwicklungsschritte, Dekomposition und vor allem Hindernisse und Probleme gewonnen werden können, die bei der Erstellung von Fahrerassistenzsystemen auftreten können.

\FloatBarrier